# ARCH LINUX &#128039;



>&#128161; Arch Linux — це незалежно розроблений дистрибутив GNU/Linux для архітектури x86-64, який слідує моделі поступового випуску (rolling-release), надаючи користувачам найновіші стабільні версії програмного забезпечення.

Ось деякі ключові принципи та особливості Arch Linux:

- **Простота**: Arch Linux надає програмне забезпечення, як випущене оригінальними розробниками, з мінімальними змінами.
- **Сучасність**: Arch прагне забезпечити останні стабільні версії програмного забезпечення, включаючи систему systemd init, сучасні файлові системи, LVM2, RAID, підтримку udev та initcpio.
- **Прагматизм**: Arch Linux є прагматичним дистрибутивом, який базується на технічному аналізі та дебатах, а не на політиці чи популярній думці.
- **Центральність користувача**: Arch Linux орієнтований на досвідчених користувачів GNU/Linux з “зроби сам” підходом, які готові читати документацію та вирішувати проблеми самостійно.

Мінімальні вимоги для встановлення Arch Linux зазвичай включають:

- **Процесор**: x86_64-сумісний.
- **Оперативна пам’ять**: 512 МБ (рекомендується 2 ГБ).
- **Місце на диску**: Принаймні 1 ГБ вільного місця (рекомендується 20 ГБ для базового використання).
- **Підключення до Інтернету**: Активне підключення до Інтернету необхідне для завантаження пакетів під час встановлення.
- **USB-накопичувач**: З мінімальним розміром пам’яті 2 ГБ для створення інсталяційного носія.

## Встановлення дистрибутиву

>&#10069; на офіційному сайті Arch Linux &#128039; у розділ [Wiki](https://wiki.archlinux.org/index.php/installation_guide) можна почитати.

1. **Завантаження інсталяційного образу**: Перейдіть на офіційну сторінку завантаження [Arch Linux](https://archlinux.org/download/) і завантажте найновіший ISO-образ.
1. **Створення завантажувального USB**: Використовуйте `dd` або інший інструмент для запису ISO-образу на USB-накопичувач.
1. **Завантаження з USB**: Перезавантажте комп’ютер та виберіть USB-накопичувач як пристрій для завантаження.
1. **Перевірка інтернету**: ```ping 8.8.8.8```
1. **Годинник**:

```bash
timedatectl set-ntp true
timedatectl status
```

1. **Підготовка диска**: Використовуйте `fdisk` або `cfdisk` для створення розділів на жорсткому диску.

```bash
cfdisk
```

| Mount Point | Partition | Partition type | Розмір |
|-------------|-----------|----------------|--------|
| SWAP        | /dev/sd*X*1 | Linux &#128039; swap | 1:1 або 1:2 по відношенню до RAM |
| /mnt        | /dev/sd*X*2 | Linux &#128039; | 15Gb |
| /mnt/var    | /dev/sd*X*3 | Linux &#128039; | 10-30Gb* |
| /mnt/home/  | /dev/sd*X*4 | Linux &#128039; | залишок |

вибираємо **Write** потім **Quit**

1. SWAP розділ &#127991;

```bash
mkswap /dev/sdX1
swapon /dev/sdX1
```

1. **Форматування розділів**: Форматуйте розділи, використовуючи файлову систему на ваш вибір (наприклад, ext4).

```bash
mkfs ext4 /dev/sdX2
mkfs ext4 /dev/sdX3
mkfs ext4 /dev/sdX4
```

1. **Монтування файлових систем**: Підключіть новостворені файлові системи до відповідних точок монтування.

```bash
mount /dev/sdX2 /mnt
mkdir /mnt/var
mount /dev/sdX3 /mnt/var
mkdir /mnt/home
mount /dev/sdX4 /mnt/home
```

1. **Редагування дзеркал**

```bash
nano /etc/pacman.d/mirrorlist
```

- базова команда для встановлення &#128189; всього необхідного

```bash
pacstrap /mnt base linux linux-firmware
```

- додаткові пакунки &#128230; які можна встановити &#128189;: `base-devil` `sudo` `man-pages` `inetutils` `netctl` `dhcpcd` `s-nail` `vi` `vim`

1. **Налаштування fstab**: Генеруйте файл `fstab` за допомогою `genfstab` - створення точки монтування.

```bash
genfstab -U /mnt >> /mnt/etc/fstab
cat /mnt/etc/fstab
```

1. **Chroot**: Виконайте `arch-chroot` у кореневу файлову систему. Перехід на Root встановленої системи.

```bash
arch-chroot /mnt
```

1. **Налаштування часової зони**: Встановіть часову зону за допомогою `ln -sf`.

```bash
ln -sf /usr/share/zoneinfo/Riehion/Misto /etc/localtime
hwclock --systoch
```

1. **Локалізація**: Налаштуйте локалізацію, редагуючи файл `/etc/locale.gen` та генеруючи локалі, розкоментуючи потрібну мову.

```bash
locale-gen
echo 'LANG=lang_LANG.UTF-8' > /etc/locale.conf
```

1. **Створення initramfs**: Згенеруйте новий initramfs за допомогою `mkinitcpio`.
1. **Налаштування пароля root**: Встановіть пароль для користувача root.

```bash
passwd
```

1. **Додаємо користувача і пароль**

```bash
useradd -m username
passwd username
```

1. **Додаємо користувача до груп**

```bash
usermod -aG wheel,lp,network,sys,power,audio username
groups username
```

- відкриваємо *visudo* знаходимо і розкоментуємо рядок **%wheel ALL=(ALL) ALL**

1. **Налаштування &#9881; Network**

- відкриваємо */etc/hostname*

```bash
myhostname
```

- після чого відкриваємо */etc/hosts*

```bash
127.0.0.1   localhost
::1         localhost
127.0.1.1   myhostname.localhost myhostname
```

- включаємо DHCP для Network

```bash
systemctl enable dhcpcd
```

1. Налаштування &#9881; WiFi

- встановлюємо &#128189; iwd

```bash
sudo pacman -S iwd
sudo systemctl enable iwds
sudo systemctl start iwd
```

- запускаємо *iwctl shell*

```bash
iwctl
[iwd]$ device list
[iwd]$ station device scan
[iwd]$ station device get-network
[iwd]$ station device connect SSID
```

1. **Встановлення завантажувача**: Встановіть та налаштуйте завантажувач, такий як GRUB.

```bash
pacman -S grub
grub-install /dev/sda
grubmkconfig -a /boot/grub/grub.cfg
```

1. **Перезавантаження**: Перезавантажте систему та видаліть USB-накопичувач.

```bash
exit
shutdown now
```

1. **Перевірка інтернету**

```bash
ping 8.8.8.8
```

>&#128161; Тепер операційну систему можна використовувати, можна встановлювати &#128189; додаткові програми &#128230;, які працюють в режимі **headless** (режим без графічного інтерфейсу, найчастіше використовується на серверах). В такому режимі можна використовувати команди з терміналу, а також запускати програми &#128230; в фоновому режимі. Або можна встановити &#128189; графічний інтерфейс обравши один із багатьох варіантів десктопу і програми &#128230; які вже працюють під графічним інтерфейсом.

1. **Перед встановлення десктопу**: встановлюємо XORG.

```bash
sudo pacman -S xorg xorg-server
```

